<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>不是後補，而是尊貴的賓客：身心障礙者與耶穌的會遇 </title>
                <author> 龔立人</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>2018-11-12T10:52:00</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p>no publication statement available</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Written by OpenOffice</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><name>if</name><date>2019-03-11T18:12:00</date></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p rend="center bold">不是後補，而是尊貴的賓客：身心障礙者與耶穌的會遇</p>
            <p rend="center bold">龔立人</p>
            <p rend="center bold">香港中文大學文化及宗教研究系副教授</p>
            <div type="div1" rend="P27">
                <head>提要</head>
                <p>本文嘗試從基督教神學、倫理學和靈修學等探討基督宗教與身心障礙的關聯。在神學方面，本文透過耶穌的教導指出在上主國裡，身心障礙者不是後補和次等，而是賓客。不僅如此，耶穌所反映出來的聖子道成肉身所代表跨越，意含著上主打破對立，走進人類的生活場景，肯定我們的歷史和身體經驗，與身心障礙者同在。在倫理學方面，本文先對人的脆弱性和互惠倚賴作出反省，並從中指出當獨立和自主成為人的追求時，我們對人的脆弱性變得抗拒，甚至將聖經中有關耶穌的醫治限制在治療上。結果，我們失去建立完整人格與身心障礙的共融。從靈修學方面，本文分別以生命是禮物和我是恩賜兩個主題建立對他者的欣賞和對自己的欣賞之生命力。透過這三方面討論，本文認為不論身心障礙的程度如何，生命是慶典。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P28">
                <head>關鍵字：</head>
                <p>身心障礙、基督宗教與身心障礙、脆弱性、生命教育。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P31">
                <head>前言：從一頓飯開始</head>
                <p>耶穌又對請他的人說：「你準備午飯或晚餐，不要請你的朋友、弟兄、親屬和富足的鄰舍，免得他們回請你，你就得了報答。你擺設宴席，倒要請那貧窮的、殘疾的、瘸腿的、失明的，你就有福了！因為他們沒有甚麼可報答你。到義人復活的時候，你要得到報答。」</p>
                <p>同席的有一人聽見這些話，就對耶穌說：「在神國裏吃飯的有福了！」耶穌對他說：「有人擺設大宴席，請了許多客人。到了坐席的時候，他打發僕人去對所請的人說：『請來吧！樣樣都已齊備了。』眾人異口同聲地推辭。頭一個對他說：『我買了一塊地，必須去看看。請你准我辭了。』另有一個說：『我買了五對牛，要去試一試。請你准我辭了。』又有一個說：『我才娶了妻子，所以不能去。』那僕人回來，把這些事都告訴了主人。這家的主人就發怒，對僕人說：『快出去，到城裏大街小巷，領那貧窮的、殘疾的、失明的、瘸腿的來。』僕人說：『主啊，你所吩咐的已經辦了，還有空位。』」（路加福音十四12-22）<note
                        xml:id="ftn1" place="foot" n="1"> 本文引用聖經是香港聖經公會《和合本修訂版》。</note></p>
                <p>按耶穌時代的風俗，客人收到出席筵席的邀請後不會立刻回覆，而會先用一段時間去了解筵席的規模，以及其他受邀者的身分與地位。這樣就能保證他們不會與那些不屬於他們社會階層的人同席吃飯，以致因赴這個筵席而蒙羞。這特別對較高社會階層的人尤其重要，而這比喻中某些賓客應是有錢階層（有經濟能力買牛和買地）。因此，這比喻中家主打發僕人第二次邀請的行動沒有催促之意，而是要知道那些被邀請的客人是否願意與其他被邀請客人一起吃飯。<note
                        xml:id="ftn2" place="foot" n="2"> Richard L.Rohrbaugh, ‘The Pre-industrial
                        City in Luke-Acts: Urban Social Relations’, in Jerome H.Neyrey ed., <hi
                            rend="bold italic">The Social World of Luke-Acts: Models for
                            Interpretation </hi>(Peabody: Hendrickson, 1991), p.141; Stephen
                        R.Llewelyn, <hi rend="bold italic">New Documents Illustrating Early
                            Christianity: A Review of the Greek Inscriptions and Papyri Published in
                            1986-87</hi><hi rend="bold"> </hi>(New Docs 9; McQuarie University,
                        N.S.W.: Ancient History Documentary Research Centre, 2002),
                    pp.62-66.</note>從這背景來看，那些不願意來吃飯的人不純是因為他們有其他約會和更重要的事，更因為他們不願意與家主的其他客人一同吃飯。那麼，那些不願意來的人是甚麼人？或其他客人又是甚麼人？</p>
                <p>按故事的上下文，其他客人是貧窮、殘疾、失明、和瘸腿等人士。他們不是後補名單，而是在家主最起初邀請名單中。因為貧窮、殘疾、失明、和瘸腿等人在邀請名單中，所以，有些人選擇不來。第一，按摩西律法（利未記廿一17-23），殘疾、失明、和瘸腿等人士被視為不完整的人，不適合作祭司。再者，當時社會存在一種看法，認為人的殘疾、失明、和瘸腿與他的罪有關，即上主的懲罰（申命記廿八15-68）。因此，與殘疾、失明、和瘸腿等人士一起吃飯不會反映赴宴者的同情心，反而因與罪人一起，被他們污染了。第二，不願意與貧窮人吃飯，因為貧窮人與有經濟能力買地和買牛的人屬於不同階層。跟貧窮人吃飯不但使他們吃得不自然，更會降低他們的社會地位。說回來，為何家主要將不同階層的人放在一起？難道他不懂社會規範？為何他要令某些客人陷於進退兩難中？所以，問題不在於不願意來的人，反在於家主不懂人情世故，將不可能在一起的人放在一起。家主真的不懂人情世故嗎？我反而會說，家主比眾人都懂當時的人情世故，但他卻不願意世故，並拒絕認同人情中的社會隔離。他刻意透過吃飯跨越社會階層，挑戰當時社交守則，將不同人邀請在其中，建立一個共融團契。這就是上主國。可惜的是，有些人拒絕這邀請。</p>
                <p>對於以上的解釋，讀者可能仍有疑問，因為在故事中，貧窮、殘疾、失明、和瘸腿等人士確實是後補。但要留意的，這故事是針對猶太人與外邦人的關係，而當時有一種很普遍的思想，認為猶太人是先被上主選上，而外邦人之所以被選上，因為猶太人放棄了其選民身分之故。所以，這故事仍保留當時猶太人基督徒的看法，但後補絕不是上主的看法。除了在說這比喻前耶穌說了一段話外（「你擺設宴席，倒要請那貧窮的、殘疾的、瘸腿的、失明的，你就有福了！你擺設宴席，倒要請那貧窮的、殘疾的、瘸腿的、失明的，你就有福了」），聖子的道成肉身和耶穌的事工就是最具體證明（稍後交代）。說回來，耶穌吃飯的比喻不只是他的教導，更是他的實踐，即他常與罪人、妓女和稅吏一起吃飯。再者，這比喻更反映上主國的價值和人際關係。以下，讓我從這比喻開始思考，分別從神學、倫理學和靈性學探討基督宗教與身心障礙相關的課題。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P26">
                <head>一、道成肉身與跨越界線</head>
                <p>吃飯的比喻帶出跨越界線是一個包容社會的基本。一方面，界線可以被理解為對他者的尊重，以致我不可以跨越界線，侵犯你的權利與自由。另一方面，界線也可以是一種以社會規範形態出現的排他性行為。界線是排斥、標籤和對自我利益的保護。本文提出的跨越界線是回應第二個對界線的理解。基督宗教的聖子道成肉身就是一個以身體行動跨越界線的典範。簡單來說，道成肉身表達上主跨越神聖與凡俗、創造主與受造物的界線，讓萬物與上主可以共融。在道成肉身下，跨越界線不是描述從一個空間進入另一空間的過程，而是打破由二元思維所建立的空間和生活世界。聖經以弗所書二14：</p>
                <p>因為他（耶穌基督）自己是我們的和平，使雙方合而為一，拆毀了中間隔絕的牆。</p>
                <p>聖子的道成肉身打破上主與人和世界的對立，世界進入上主生命中，也打破人類生活世界的對立，包括男與女、人類與自然、身心障礙者與「健全｣、道德人與罪人等。打破二元對立不等於消除一切的不同；否則，這打破只可能是一種吸納，沒有對個別性的尊重。打破二元對立是針對一種人為建立的界線，其目的是要製造敵我和鞏固自我權力，非為尊重差異。因此，打破二元對立是要讓事物之間回復他們的本相和多元性，自由地建立包容關係。尤達（John
                    Howard Yoder）特別提出這打破界線是關乎合一，而不純是平等。<note xml:id="ftn3" place="foot" n="3"> John
                        Howard Yoder, <hi rend="bold italic">The Politics of Jesus</hi> (Grand
                        Rapids: Eerdmans, 1972), p.174ff.</note>說回來，按聖經學者泰森（Gerd
                        Theissen）描述，耶穌時代的社會有一股很強大要維持界線的力量，即強調猶太人與外邦人、潔淨與不潔淨、患病與健康等。<note
                        xml:id="ftn4" place="foot" n="4"> Gerd Theissen, <hi rend="bold italic">The
                            Miracles Stories of the Early Christian Tradition</hi><hi rend="italic"
                        > </hi>(Philadelphia: Fortress,
                    1983).</note>耶穌的顛覆性是其選擇冒破壞社會秩序之名，與受排斥者和邊陲群體共膳，指出他們是上主國的賓客。</p>
                <p>第二，聖子的跨越界線是「他不堅持自己與上主同等；反倒虛己，取了奴隸的形像，成為人的樣式。」（腓立比書二6-7）成為人的樣式不只是一個生理學的問題，更關乎投入人類日常生活的種種（everyday
                    life）。所以，耶穌不是在人類生活中的局外人，而是局內人。在日常生活中，耶穌經歷生活的矛盾和生命的脆弱，即限制與自由、悲劇與快樂、忿怒與盼望、邪惡與正義等，而這些經歷也塑造他的人格（personhood）。例如，他體驗友誼的寶貴（約翰福音十五15），但同時，他也經驗到被朋友出賣。他得到人民的信任和尊重，但他也被人民釘在十字架上。日常生活不只是一個他實踐其使命的場景，也是他認識其使命的來源。另一方面，社會學讓我們認識日常生活並非中立，反而受意識形態塑造。例如，傅柯（Michael
                    Foucault）稱現代社會為「紀律下的社會｣，哈貝瑪斯（Jürgen Habermas）描述生活世界被系統殖民化和列斐伏爾（Henri
                    Lefebvre）認為日常生活中受制於空間的再現。取了奴隸形像的聖子道成肉身不但反映他在人類日常生活中生活，更選擇在無權勢的人民中，共同抵抗傅柯、哈貝瑪斯和列斐伏爾等所描述公共文本（pubic
                    transcript）的控制性，讓弱勢群體可以得解放。這正是解放神學所強調上主選擇與貧窮人為伍（God’s option for the poor）。</p>
                <p>最後，在教會歷史上，曾有不同的理論嘗試將耶穌的人性去除，因為他們認為神性與人性是不可共融。其中表者是第二和第三世紀的幻影說（docetism）。<note
                        xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
                        幻影說認為耶穌的人性身分，並他受苦的經歷，都非事實，乃是幻象。耶穌的痛苦及經歷，只是看似真實而已；他表面在受苦，骨子裡卻沒有真正嚐過苦難。另一種說法，耶穌並非以肉身到世上來；降世為人的，其實是他的靈，其肉身只是個軀殼。</note>基督宗教相信耶穌基督神人二性，神人二性不存在對立與混亂。道成肉身是要說明身體絕不是一個工具，而是「我是我的身體，不是我有一個身體｣。因「我是我的身體｣，所以，我的身體不是客體身體，而是主體身體。在身體中，我體現我的意識和我對我所身處世界的感覺。道成肉身拒絕靈魂優勝於身體的二元思維，反而肯定人離不開身體經驗成為是活人。再者，耶穌的復活是身體復活，而非靈魂不朽。以本文對身心障礙的關注為例，聖子的道成肉身肯定身心障礙者因著其身體而對自己、周遭環境和信仰有他們的理解。<note
                        xml:id="ftn6" place="foot" n="6"> 參考Jennie Weiss Block, <hi
                            rend="bold italic">Copious Hosting: A Theology of Access for People with
                            Disabilities</hi><hi rend="bold"> </hi>(New York: Continuum, 2002);
                        Nancy Eiesland, <hi rend="bold italic">The Disabled God</hi><hi
                            rend="italic"> </hi>(Nashville: Abingdon, 1994)；David A.Pailin, <hi
                            rend="bold italic">A Gentile Touch: From a Theology of Handicap to a
                            Theology of Human Being </hi>(London: SPCK, 1992); Hans S.Reinders, <hi
                            rend="bold italic">Receiving the Gift of Friendship: Profound
                            Disability, Theological Anthropology and Ethics</hi><hi rend="italic"
                        > </hi>(Grand Rapids: Eerdmans, 2008); Thomas E.Reynolds, <hi
                            rend="bold italic">Vulnerable Communion: A Theology of Disability and
                            Hospitality</hi><hi rend="italic"> </hi>(Grand Rapids: Brazos, 2008);
                        陳文珊，《神學的殘障與殘障的神學》（台北：永望，2008）；龔立人，《不正常信仰－身體、身分與政治》（香港：學生福音團契，2008）。</note>身心障礙者不需要仿照正常化的思維（normalization）來自我理解，反而他們是獨特的，他們是自己的參照。然而，在肯定身體經驗的重要性時，我們也經驗身體的脆弱性。一方面，脆弱性來自身體本身（例如，不同程度的身心障礙）；另一方面，脆弱性也來自人際關係（例如，社會排斥）。若跨越界線和選擇與邊陲群體共同生活等價值和態度是我們回應因社會排斥製造出來身體脆弱性的話，我們又如何回應身體本身的脆弱性？</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P26">
                <head>二、脆弱性與互惠倚賴</head>
                <p>相對來說，身心障礙者的可見需要往往較容易贏取周遭人的同情和援助。所以，有些身心障礙者和籌募經費者刻意將身心障礙者身體的傷害暴露，搏取同情。這樣做法無形中將身心障礙者受害化；同時，這也可能反映我們社會傾向對人受害的滿足。那麼，一個尊重身心障礙者主體性的回應將會是怎麼樣？倘若有選擇的話，絕大部份失明人士會選擇可以看見、老年失智者會選擇可以復元、肢體缺陷者會選擇可以自由行走等。身心障礙者對治療的渴望與他們是否受正常性與不正常性的二元思維主導沒有必然關係。第一，我認為失明人士希望可以看見或肢體缺陷者希望可以自由行走是人對自我超越的追求，而超越是人的基本。相對其他人來說，身心障礙者可能較集中身體的超越而已。這與他們是否接受自己的際遇沒有關係，因為人是拒絕被限制。第二，雖然殘障是一個社會建構的概念，但很多身心障礙者卻實在地經驗到其身體帶來的痛苦和生活的不方便，甚至認為他們的人生是悲劇。悲劇是因對生命的身不由己而發出的感受，一種在自由與命運下的張力。悲劇不必然是悲觀，反而是人對當下的感慨。這是人存在的經驗，不限於身心障礙者。我欣賞有身心障礙者如赫爾絲（Laura
                        Hershey）以身心障礙者的驕傲建立他們的自信和爭取權利。她曾說，「有人問我：若吃這片藥可以使你行走，你會吃嗎？我答：不會吃，因為這問題正如問一個黑人是否願意改變他的膚色一樣。｣<note
                        xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
                        引用龔立人：《不正常信仰－身體、身分與政治》（香港：學生福音團契，2008），頁43。</note>但赫爾絲的經驗不應被視為身心障礙者的典範，因為身心障礙者的經驗絕非單一。第三，身心障礙者對治療的渴求沒有必然強化醫療模式對身心障礙者的理解。即它將接受治療者從「我是誰｣（who
                    am I?）變為「甚麼才算是人｣（what does it mean to be
                    human?），從人的身分變為對人的界定。因此，我們要批判的，不是治療本身，而是治療背後的醫療意識，並由此而產生的制度對人約化的傾向。然而，我要承認治療意識是由醫療人員與病患者共同建立的。以上的看法是要表達出身心障礙者對其身體的無奈是可理解的，甚至我會認為他們對治療的渴求是其對主體性的體現。</p>
                <p>身心障礙具體地表現出脆弱性是生命的本質。按克萊茉（Deborah Beth Creamer）提出的限制模式（limits
                        model），身心障礙反映出身體的限制，而這限制經驗是人類普遍經驗。<note xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
                        Deborah Beth Creamer, <hi rend="bold italic">Disability and Christian
                            Theology: Embodied Limits and Constructive Possibilities</hi><hi
                            rend="italic"> </hi>(New York: Oxford University Press,
                    2008).</note>那麼，雖然身心障礙者對彼此倚賴的需要相對地比其他人高，但這不是獨立生活與倚賴生活之分別，只是一個程度上的差異。然而，人卻傾向拒絕接受身體的脆弱性。例如，醫學科技的不同種類的優生學就刻意逃避這事。身體的脆弱性一方面帶出彼此倚賴是存在的基本，但當下社會卻認為倚賴是弱者的表現，獨立才是美德。另一方面，身體的脆弱性要求我們對他者有不能逃避的責任，但這不是自由主義的社會倫理。當脆弱性被賦予負面意義時，我們不但對他者失去承擔，更失去對生命的認識和成長的機會。麥金泰（Alasdair
                        McIntyre）指出，「那承認彼此倚賴的德性會欣賞脆弱與身心障礙，因為這是成為完全的人之要素。｣<note xml:id="ftn9"
                        place="foot" n="9"> A.McIntyre, <hi rend="bold italic">Dependent Rational
                            Animals</hi><hi rend="bold"> </hi>(Chicago: Open Court, 1999), pp.1-2,
                        8.</note>候活士（Stanley Hauerwas）更說：</p>
                <p>我們的需要是我們最大力量的來源，因為我們的需要要求我們與他者合作和愛，而從中我們不但得到活著的能力，更經驗生命的豐盛。<note xml:id="ftn10"
                        place="foot" n="10"> Stanley Hauerwas, ‘Suffering the Retarded: Should we
                        Prevent Retardation?’ in John Swinton ed., <hi rend="bold italic">Critical
                            Reflections on Stanley Hauerwas’ Theology of Disability: Disabling
                            Society, Enabling Theology</hi><hi rend="italic"> </hi>(Binghamton:
                        Haworth Press, 2004), p.97.</note></p>
                <p>按他們兩人理解，因身體脆弱所反映出來的倚賴性與人的缺憾無關，而是人邁向豐盛的內在元素。身心障礙者不是次等，因為人是未完成的存在。人的脆弱性是人在形成中的必然過程。透過彼此倚賴和對人的責任，人學習愛與被愛、賦予與接受，來豐富和完成其生命。這說法不是要為身心障礙找一個更高尚存在的理由，而是身體的脆弱性不需要被否定。相反，接受身體脆弱性的本相，透過彼此倚賴，我們可以建立一個更豐盛的社會，讓內在於人的恩賜可以發揮，並與其他人分享活著的多方面快樂。其實，人的彼此倚賴不純是一個生存問題，更是一個存在問題，即看對方為禮物（gift），也看自己是有恩賜（gifted）。以下，讓我進一步探討耶穌如何回應人的脆弱性。當然，他自己也深深體驗其脆弱性。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P26">
                <head>三、耶穌與醫治</head>
                <p>按聖經記載，耶穌以慈悲，並常以醫治來回應身心障礙者的身體需要。例如，福音書中有五分之一的內容都是與耶穌的醫治有關。此外，耶穌也吩咐門徒醫治。個人身心的治療是上主拯救的記號，但不是上主拯救唯一的內容。上主的拯救有新創造之意。拯救是終末性，並有一個宇宙萬物更新的指向。<note
                        xml:id="ftn11" place="foot" n="11"> 參考 Donald English ed., <hi
                            rend="bold italic">Windows on Salvation</hi><hi rend="italic"
                        > </hi>(London: DLT,
                    1994).</note>例如，在當時社會，耶穌的醫治打破罪與以身心障礙的必然關聯（約翰福音九；路加福音十三2-5）。縱使有人可能因其犯罪而導致身心障礙（約翰福音五1-18），但耶穌以赦罪改變人的命運。然而，耶穌宣告悔改和赦罪的福音，不只是對身心障礙者，更是對當時社會其他人士，特別是那些對差異者排斥的人。另一例子，耶穌的醫治不是只針對個人的遭遇，更包括社會關係，以致他以身作則選擇與罪人（其中包括身心障礙者）、妓女和稅吏同桌吃飯。罪人、妓女和稅吏繼續以他們的身分出現，而不需要被改造或隱藏其身分。單單就著耶穌醫治的行動，我們可能仍存有一些疑問。耶穌的慈悲是否只滿足他自己的不安多於對當事人的尊重？耶穌的慈悲是否將身心障礙者所面對的困難個人化？耶穌的醫治是否強化社會已存在的正常化，以致身心障礙者也接受自己是不正常？耶穌的醫治是否有誤導身心障礙者對其現況有不切實際的期望？</p>
                <p>我認為問題之一在於我們對主體性的理解。列維納斯（Emmanuel
                        Levinas）對人的主體性有很好的理解。他解釋，他者不是陌生人，而是那不可完全知道，並不可以成為我的客體，受我支配和控制的他者。他者的獨特性不是一種個人主義下的自主性，而是他者的不可約化之關係。當他者與我面對面相遇時，他者的面容向我發出不可逃避的呼喚，讓我在其中發現獨立於或先於我的主體性。對列維納斯來說，「他者用以表現自己的方式超出了『我之中的他者』的觀念，我稱之為面容。這種方式不在於把我注視的他者顯示為主題，也不在於去陳列構成形象的特性總體。他者的面容隨時摧毀，並擺脫他給我們留下的可塑的形象。｣<note
                        xml:id="ftn12" place="foot" n="12"> E.Levinas. <hi rend="bold italic"
                            >Totality and Infinity: An Essay on Exteriority</hi><hi rend="bold"
                        > </hi>(Duquesne University Press, 1979), p.199.</note>有別於布伯（Martin
                    Buber）強調一種我你親密關係的倫理，列維納斯卻強調與他者距離的倫理，但這距離不是疏離，反而是一種對他者的尊重。一方面，列維納斯指出他者不只是以其神秘性向我們顯現，更是以一種呼喚和命令出現。鄧元尉解釋列維納斯：</p>
                <p>在這社會關係中，無限者的外在以一種不可抵抗的方式顯現出來，但不是顯現為權力，而是顯現為一種毫無任何防禦的他人的面容，這面容向自我道出一無法否決的道德令式：「不可殺人。」</p>
                <p>當我們站在他者面前，我們便發現自己處於一種內疚的狀態，這狀態使我們無法坦然地行使自己那絲毫不去顧念他者的自由。<note xml:id="ftn13"
                        place="foot" n="13">
                        <ptr
                            target="http://zhncku.med.ncku.edu.tw/religion/adm/cake_adm/upload/photo/x604602050.pdf"
                        />(瀏覽日期10.08.2011)</note></p>
                <p>另一方面，列維納斯指出他者不是由我對他的界定，反而我被他者界定。原來，我是一個走向他者的關係中的我，而不是以自我中心存在的我。此刻，我體驗我不是由自我的自覺構成我的道德主體，而是來自他者。這倫理關係不是基於平等或互惠，而是一種對他者的仰視，拒絕將他者約化為同一（sameness）。他者的倫理使人走出他自身，願意面對他者的陌生，而這陌生就開拓人生的將來。那麼，人的慈悲不存在我對人的可憐，而是我對他者面容不能逃避的責任。</p>
                <p>在列維納斯的他者倫理下，我認為耶穌對身心障礙者的回應不存在將身心障礙者看為客體，反因他們的主體（面容）向耶穌發出呼喚，以致耶穌選擇以醫治回應他們。表面看來，醫治者與受醫治者反映一種有能力與沒有能力的關係，但在他者的倫理下，能力與沒有能力不是問題的核心，而是是否被他者的面容所動。這也是希伯來聖經對上主的理解。出埃及記三7-8：</p>
                <p>耶和華說：「我確實看見了我百姓在埃及所受的困苦，我也聽見了他們因受監工苦待所發的哀聲；我確實知道他們的痛苦。我下來是要救他們脫離埃及人的手，領他們從那地上來，到美好與寬闊之地，到流奶與蜜之地，就是迦南人、赫人、亞摩利人、比利洗人、希未人、耶布斯人之地。」 </p>
                <p>類似的說話也分別在士師記和先知書卷中反映出來。耶穌的醫治反映他的能力，但他的能力從不是要控制別人，而是回應人的需要。他說，「人子來，並不是要受人的服事，乃是要服事人，並且要捨命作多人的贖價。」（馬可福音十45）</p>
                <p>就著耶穌對人的醫治，聖經分別用三個字來描述。按Elisabeth Moltmann-Wendel理解<note xml:id="ftn14"
                        place="foot" n="14"> Elisabeth Moltmann-Wendel,<hi rend="bold italic"> I am
                            My Body</hi><hi rend="bold"> </hi>(New York: Continuum,
                        1995).</note>，「拉出」（<hi rend="italic"
                        >kratein</hi>）是一種從死亡中拯救出來之意，就像從井口拯救動物一樣。例如，耶穌醫治彼得的岳母（馬可福音一31）和孩子（馬可福音九27）都是用「拉出」。「按手」（<hi
                        rend="italic"
                        >epitithenai</hi>）是另一種醫治的方法。按當時的傳統，這是一種禮儀的行動，就是醫治者的力量進入受醫治者。例如，瞎子可以看見（馬可福音八23）和腰灣的女人可以站立（路加福音十三13）就是用「按手」的方法。最後，觸摸（<hi
                        rend="italic"
                    >haptein</hi>）即直接與皮膚接觸。這不牽涉禮儀，只是一種很普通的行為。雖是如此，但觸摸也是一種愛、肯定和接納的行動，尤其對那些被視為社會邊陲群體就有這意含，例如，痲瘋者。然而，身心障礙者可能較渴望耶穌以「拉出」和「按手」多於「觸摸」來醫治他們。就此，洗里亞（Donald
                        Senior）將醫治從治療（curing）分別出來。他解釋治療主要是一個生理理念，特別指到生理上的復元，但醫治有一個更深和更全面的意思。除了生理上復元外，醫治更包括靈性復元和公義關係建立。他說，「不是所有人在福音書記載中都得著治療，但所有人都被邀請接受醫治。｣<note
                        xml:id="ftn15" place="foot" n="15"> Donald Senior, ‘Beware of the Canaanite
                        Woman: Disability and the Bible’, in Marilyn Bishop ed., <hi
                            rend="bold italic">Religion and Disability </hi>(Kansas City: Sheed
                        &amp; Ward, 1995),
                    pp.12-13.</note>透過觸摸，耶穌創造新的社群，讓因身心障礙而被社會排斥的人得到接納和關懷。以上的解釋不是要為當下基督宗教群體沒有治療能力找一個下台階（相對地，五旬宗／靈恩教會較強調治療能力），也不是否定身心障礙者對耶穌治療的渴望之合法性。反而我要指出，第一，教會不是上主，所以，耶穌有治療能力不等於教會也有同樣能力。第二，接受上主的主權，讓上主是上主，不將上主等同治療。第三，耶穌的復活沒有徹底使耶穌成為一個完美身體，反而其傷痕仍存在（約翰福音廿）。艾斯蘭（Nancy
                    Eiesland）說：</p>
                <p>殘障的上主不只是那位從天而來，更是真正人格的啟示，即強調完整人格與身心障礙者的經驗是完全可共融的。<note xml:id="ftn16"
                        place="foot" n="16"> N.Eiesland, <hi rend="bold italic">The Disabled
                            God</hi><hi rend="italic"> </hi>(Nashville: Abingdon, 1994),
                        pp.99-100.</note></p>
                <p>殘障的上主不是用來解釋殘障合理的存在，而是完整人格不必然只可以在沒有殘障才可以建立。第四，奧利弗（Michael
                        Oliver）指出身心障礙與疾病是不一樣。疾病是因細菌所致，而身心障礙是因社會組織所致。<note xml:id="ftn17"
                        place="foot" n="17"> Michael Oliver, <hi rend="bold italic">Understanding
                            Disability: From Theory to Practice</hi><hi rend="italic"
                        > </hi>(Macmillan: Palgrave, 2009),
                        p.44.</note>從他本人患上脊骨受傷的經驗，他說，「我們用了太多時間和金錢去尋求不存在的治療，但投放在消除我們身處的世界之障礙卻不足。｣<note
                        xml:id="ftn18" place="foot" n="18">
                    Ibid.</note>脆弱性是身體的本相，我們需要懂得接納他，並相信我們的人格不會因而被削弱。</p>
                <p>然而，以上對醫治的理解並不一定可以舒緩身心障礙者的內心渴求，因為我們不明白為何無所不能的上主不回應他們的渴求。這是神學上神議論（theodicy）的討論。雖然這不是本文的篇幅可以容許討論的課題，但我總要回應耶穌曾對不同的病患者說，「你的信救了你。｣（馬可福音五34、十52）這話帶出信與得痊癒的相連性。與此同時，這話令很多病患者和身心障礙者承受很大的壓力。例如，那些沒有被治療的病患者就怪責自己對上主的信心不足；有病患者將對上主的信心等同不接受任何方式治療，只仰望神蹟。我對耶穌的話有兩方面理解。首先，這話含意人的被拯救牽涉上主與人的同工。縱使人的信不是甚麼大的力量，但我們不要看輕這微小力量，因為信是人對超越和盼望的體驗。第二，信救了病患者，而不是治療救了他們。因此，若得不到痊癒，人仍要相信上主的拯救。只有這樣的信，我們才沒有被當下的遭遇吞噬。事實上，這是猶太－基督宗教很重要的傳統。猶太人相信彌賽亞的來臨，以致他們在亡國後仍有盼望地生活；基督徒相信耶穌回來，將上主國彰顯，以致他們在邪惡中仍堅信正義與良善。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P26">
                <head>四、生命是禮物</head>
                <p>除了表達跨越界線和與身體（embodiment）相關的課題外，道成肉身更表達出上主對萬物的恩典（約翰福音一14）。道成肉身不只是有關上主內在的奧秘，更是為萬物而發生。基督宗教是一個強調恩典（grace）的宗教，不只反映在上主赦免的一事上，更充分表達在耶穌以禮物形式出現，而上主將他送給世界。在恩典裡，上主的禮物是一個純粹的給予，單向的，不要求回贈，給予的一方所給的永遠多於對方的過程。縱使我們可能以感謝，甚至配合行動來回應上主，但這沒有改變上主給予禮物的本質。上主的禮物是不可賺取或換取，而是上主的恩典。因聖子的道成肉身與上主的救贖有關，所以，我們可能傾向將上主的禮物放在救贖論下來理解，但其實，這早在創造時已出現。意即，世界的出現是因上主的恩典，生命的誕生是因上主分享其生命。</p>
                <p>上主對人最基本的禮物就是給予生命，並賦予人有實現其生命的能力和環境。因此，看他者的生命是上主對我們和世界一份禮物不等於將他者物化，反而肯定對他者不可以有任何操縱，因為他者是上主的禮物。他者是一份禮物要求我們抱著一份好奇與感恩的心接受他和將他打開，並對這份禮物和送這份禮物者表達謝意。表面看來，多謝是接受者的被動行為，但這被動行為卻將接受者也轉成為「給予者」，將接受禮物的喜悅伸延。一方面，作為禮物本身的他者從中感受到被欣賞和歡迎；另一方面，給予的上主也感受從被感謝而來的安慰。這往返的過程就形成一種團契關係。這團契關係有別於牟斯（Marcel
                        Mauss）所說那種禮尚往來的社會互惠關係或將禮物改變為一種交換關係，<note xml:id="ftn19" place="foot" n="19">
                        Marcel Mauss, <hi rend="bold italic">The Gift: The Form and reason for
                            Exchange in Archaic Societies</hi> (Oxon; Routledge,
                    1990).</note>因為團契關係所強調的是欣賞和歡迎，而不是功利關係。然而，因禮物的內容不是由接受者決定，所以，接受者不一定會懂得欣賞這份禮物，甚至可能不認為這份禮物是禮物。例如，有家庭埋怨上主給他們智障和自閉症的孩子，但我也有朋友跟我說，他家中的智障女兒是他們一家最寶貴的禮物。他們的經驗都是很真實的，不容否定。這使我想起維納（Jean
                    Vanier）成立的方舟團契（L’Arche）。</p>
                <p>維納是一位天主教徒。於1964年，他在法國建立一個主要為智障人士提供一個家庭的方舟團契（L’Arche）。<note xml:id="ftn20"
                        place="foot" n="20"> Jean Vanier, <hi rend="bold italic">Our Life
                            Together</hi><hi rend="italic"> </hi>(Toronto: HarperCollins, 2007);
                        Kathryn Spink, <hi rend="bold italic">Jean Vanier and L’Arche: A Communion
                            of Love </hi>(Neapean: Meakin and Associates,
                    1990).</note>維納相信人最深切的需要就是愛與被愛，即一個人可以在其中感覺安全和信任的團契。方舟團契不只提供照顧，更相信在生活分享下，智障者和服務者在人性與靈性方面都會成長。維納沒有浪漫化與智障者的生活。他們經驗到不同程度和類型的困難與苦惱，但維納和其他服務者肯定智障者是一份禮物，而我們需要有心靈的解放才能打開這份禮物和有能力與他們團契。他說：</p>
                <p>軟弱不是甚麼壞事，也不需要逃避。它成為一個邁向團契的途徑。身心障礙人士教導我們不需要懼怕我們的脆弱。我們像孩子一樣，在愛中重生。<note
                        xml:id="ftn21" place="foot" n="21"> Frances M.Young, <hi rend="bold italic"
                            >Encounter with Mystery: Reflections on L’Arche and Living with
                            Disability </hi>(London: DLT, 1997), p.14.</note></p>
                <p>身心障礙者是禮物是不容易被察覺和被接受，因為他們揭開了我們的脆弱性，而這卻是我們最不願意面對。維納說：</p>
                <p>那些軟弱和脆弱的，呼喚在我們裡面的愛之智慧，但同時，他們也使我們脆弱。我被他們帶進那更接近我內在的美麗，也同時進入一個在我心裡的黑暗、恐懼和痛苦的世界，即在關係裡我面對的困難和我證明自己的需要。面對他們的痛苦，我看見自己暴力的上升。但因我住在群體，並有在群體內兄弟姊妹的支持，這暴力被控制了。只有當我們接觸在我們當中的破壞性力量，並開始接受它，但不讓它控制我們，我們就更能真實地明白和接受別人在其痛苦中，並能協助他們成長。<note
                        xml:id="ftn22" place="foot" n="22"> Jean Vanier, ‘What Have People with
                        Learning Disabilities Taught Me?’ in Hans S.Reinders ed., <hi
                            rend="bold italic">The Paradox of Disability</hi><hi rend="italic"
                        > </hi>(Grand Rapids: Eerdmans, 2010), p.23.</note></p>
                <p>對Vanier來說，身心障礙者是禮物，不只是因為他們是上主生命的分享，更因為每一個人都有恩賜（這是英語gift的另一意含）。問題在於，服務者是否願意放下自己既定的意識和視野，與生命的奧秘相遇，去認識身心障礙者是禮物和他們的恩賜。他說：</p>
                <p>一個像孩子般受傷的人可能不可以在外面做甚麼事，但他可以給予信心。當他這樣做時，他付出自己了。一個助理可以為他人做事，服事人。當他將他的心拿出來，願意放下他的優越性，並說，「我很開心與你一起，你為我帶來快樂｣，團契之可以出現在於人願意在其他人和貧窮人中成為小。如此，貧窮人就發現他可以成為重要的人。他不只是接受，也能付出；他可以帶著快樂付出，付出生命。<note
                        xml:id="ftn23" place="foot" n="23"> Jean Vanier, ‘Opening our Hearts to the
                            Poor’,<hi rend="italic"> </hi><hi rend="bold italic">Daybreak Monograph
                            6</hi><hi rend="italic"> </hi>(Richmond Hill: Daybreak, 1983),
                        p.7.</note></p>
                <p>這不關乎以恩賜來決定生命是禮物，而是生命是禮物就同時存在恩賜。在一個強調工具理性的社會，我們對恩賜的理解已傾向很工具性。例如，有很高音樂造詣和數學能力等才會被視為有恩賜。換句話說，大部份人都不會被視為有恩賜。更甚者，在這大部份人中低於一般能力的更會被視為無用的人。我們失去對別人欣賞，失去對人有耐性，也失去對奧秘的讚嘆。我們習慣了對他者的控制與界定，而沒有與他者有真的會遇。結果，我們欣賞不到身心障礙者的恩賜，反而只看見他們的可憐。</p>
                <p>曾參與方舟團契的義工對生命有如此的體會。第一，他們認識人格不在於其思考和行動能力，而是在愛與被愛的關係中，向別人開放。第二，他們有勇氣面對和承認自己的脆弱和陰暗，特別是他們的恐懼。第三，透過被智障者的接納與信任，他們建立自我接納。<note
                        xml:id="ftn24" place="foot" n="24"> Michael Hryniuk, <hi rend="bold italic"
                            >Theology, Disability and Spiritual Transformation</hi> (New York:
                        Cambria, 2001),
                    pp.123-155.</note>如起初所說，不是因為服務者有這些體會，智障者就成為他們的禮物，反而是因為智障者是禮物和有其恩賜，以致服務者被他們的生命感化與豐富。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P26">
                <head>五、我是禮物</head>
                <p>以上對生命是禮物的理解是否也是身心障礙者的自我理解？是否因愛與被愛，身心障礙者就可以接受自己是禮物和有恩賜？以鄧紹斌的經驗為例，他於1991年一次意外，除了頭部可以稍為移動外，他全身都癱瘓。他先後於2003和2004年去信香港政府要求安樂死。在信中，他說：</p>
                <p>每日活在孤獨、寂寞、無奈、痛苦當中。每天24小時我都是臥在病床上，所有飲食、大小便、清潔、轉身、睡覺，全都是假手於人，做每一件事都需要別人的幫忙，我可說是不折不扣的廢人一個。全身癱瘓的我，無論在經濟或精神上都是家人的負累，70多歲體弱多病的爸爸，帶著他肥胖的身軀長途跋涉來探望及照顧我，近來他的身體健康日漸衰退，我真的不忍再看見年紀老邁的他為我奔波勞累。而且我賴以維持生命的呼吸器需要每年過萬元的保養費，這成為家人沉重的負擔．．．</p>
                <p>時間對我來說已經毫無意義，每天望著時鐘的秒針移動，一秒一秒的過去，我在等甚麼？原來是等死亡一刻的來臨，沉悶而冇意義的時間實在太多，我想終止這無了期的等待，可是我就連自殺的能力也沒有，每日都是活在孤獨、寂寞、無奈、痛苦當中，根本就是為生存而生存，這些精神折磨，不足為外人道。其實我覺得生命不在乎長短，而應是活得有用有意義。而且我認為對一個人生命的最大尊重，並不是不理任何原因硬要維持生命，而是尊重每個人自我的選擇。我曾向院方提出這種想法，要求醫生們為我尋找完成我這想法的途徑，但他們卻是拖延，遲遲的沒有理會我．．．<note
                        xml:id="ftn25" place="foot" n="25">
                        <ptr target="http://fishlau.net/ban_story.htm"
                        />(瀏覽日期：2011年8月26日)；鄧紹斌著，《我要安樂死》，（香港：三聯，2007）。</note></p>
                <p>鄧紹斌的信沒有反映他看生命是禮物，反而是他對家人的擔子。若有選擇的話，他寧可選擇死，也不願這樣生活下去。他的信刺激起社會對安樂死的討論和對醫療制度的反思。最後，鄧紹斌於2010年8
                        月獲不同政府部門和其他人士協助下，遷入早前獲分配的<ref target="http://zh.wikipedia.org/wiki/公屋"
                        >公屋單位</ref>，離開居住了19年的<ref target="http://zh.wikipedia.org/wiki/瑪麗醫院"
                        >醫院</ref>病房，獨立地生活。</p>
                <p>於2010年12月，<note xml:id="ftn26" place="foot" n="26">
                        <ptr target="http://live.u21.hk/review-video-10030-Q3M5PAJS-從安樂死到獨居"/>
                        (瀏覽日期：2011年8月26日)</note>鄧紹斌接受訪問時，他表示離開醫院生活的意義，就是可以過一種獨立和由自己控制的生活。其實，他所謂的獨立生活不是不倚賴人去生活，而是回復人的人格。即醫院或多或少將住院者的人格磨滅了，使住院者成為眾人的人，沒有個別性。這從衣著到食物，睡眠時間到大小二便的安排等反映出來。鄧紹斌感慨地說，「我有自己的家了。」再被問及有關對安樂死的看法時，他沒有起初的堅決要求安樂死，但他說，「雖然社會對此還未有共識，但我們需要認真討論這問題。」</p>
                <p>一方面，鄧紹斌的經驗反映一個醫療資源分配的問題。另一方面，這也反映出我們社會對生命的態度。反對安樂死，因為執行上有困難還是因為生命是禮物；又支持安樂死，因為這是一種優生論的化身還是因為這是人的尊嚴。這討論不是本文篇幅可以處理，但當本文認為生命是禮物是一個本體論的問題時，鄧紹斌的經驗卻指出，生命是禮物是一個生活質素的問題。前者指不論生命狀態如何，這沒有改變生命是禮物的本質，而後者指甚麼樣的生命才算是禮物。這兩個方向不是普遍與獨特的對立，而是認識生命應該是如此，即生命的本質與生命的質素。他們兩者存在一定的張力，沒有哪一個優勝於另一個，反而需要在辯證過程中認識矛盾，從而可以對生命的本質有更深刻體會和對生命的素質有更認真維護。</p>
                <p>基督宗教對這矛盾沒有最佳的解決方案，但在相信生命是禮物和恩賜下，我們欣賞他者和自己，努力建立人的自信和環境，讓他者可以有質素地生活。</p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P30">
                <head>結論</head>
                <p>本文起初用的筵席比喻是關乎對一個包容社會的想像，即要打破社會對身心障礙者存在的排斥。社會排斥不但反映在人的意識上，也反映在社會設施上。所以，可進入（accessibility）和跨越界線是回應身心障礙很重要的議題。然而，筵席本身也是慶典。進入者不是只為進入，更能成為慶祝之一份子。這是本文後半部所探討的內容，即生命是禮物和恩賜。耶穌的醫治也要從這角度來理解。我們協助身心障礙者可以自由地為他們和別人的生來慶祝。同時，我們也被他們的生慶祝了。生命原是慶典正是本文要建立的立論。這是個人，也是社會的慶典。</p>
                <p rend="bold">參考文獻</p>
                <p>Block, Jennie Weiss.<hi rend="italic"> </hi><hi rend="bold italic">Copious
                        Hosting: A Theology of Access for People with Disabilities.</hi><hi
                        rend="bold"> </hi>New York: Continuum, 2002.</p>
                <p>Creamer, Deborah Beth. <hi rend="bold italic">Disability and Christian Theology:
                        Embodied Limits and Constructive Possibilities.</hi><hi rend="bold"
                    > </hi>New York: Oxford University Press, 2008.</p>
                <p>Eiesland, Nancy. <hi rend="bold italic">The Disabled God</hi><hi rend="italic">.
                    </hi>Nashville: Abingdon, 1994.</p>
                <p>English, Donald English ed. <hi rend="bold italic">Windows on Salvation</hi><hi
                        rend="italic">. </hi>London: DLT, 1994. </p>
                <p>Hauerwas, Stanley. “Suffering the Retarded: Should we Prevent Retardation?” ed.
                    John Swinton, <hi rend="bold italic">Critical Reflections on Stanley Hauerwas’
                        Theology of Disability: Disabling Society, Enabling Theology</hi><hi
                        rend="italic">. </hi>Binghamton: Haworth Press, 2004.</p>
                <p>Hryniuk, Michael. <hi rend="bold italic">Theology, Disability and Spiritual
                        Transformation</hi><hi rend="italic">.</hi> New York: Cambria, 2001.</p>
                <p>Levinas, Emmanuel. <hi rend="bold italic">Totality and Infinity: An Essay on
                        Exteriority</hi><hi rend="italic">.</hi> Duquesne University Press,
                    1979.</p>
                <p>Llewelyn, Stephen R. <hi rend="bold italic">New Documents Illustrating Early
                        Christianity: A Review of the Greek Inscriptions and Papyri Published in
                        1986-87, New Docs 9</hi><hi rend="italic">.</hi> McQuarie University,
                    N.S.W.: Ancient History Documentary Research Centre, 2002.</p>
                <p>Mauss, Marcel. <hi rend="bold italic">The Gift: The Form and reason for Exchange
                        in Archaic Societies.</hi><hi rend="bold"> </hi>Oxon: Routledge, 1990.</p>
                <p>McIntyre, Adastair. <hi rend="bold italic">Dependent Rational Animals.</hi><hi
                        rend="bold"> </hi>Chicago: Open Court, 1999.</p>
                <p>Moltmann-Wendel,<hi rend="italic"> </hi>Elisabeth.<hi rend="italic"> </hi><hi
                        rend="bold italic">I am My Body</hi><hi rend="italic">.</hi> New York:
                    Continuum, 1995.</p>
                <p>Oliver, Michael. <hi rend="bold italic">Understanding Disability: From Theory to
                        Practice</hi><hi rend="italic">. </hi>Macmillan: Palgrave, 2009.</p>
                <p>Pailin, David A. <hi rend="bold italic">A Gentile Touch: From a Theology of
                        Handicap to a Theology of Human Being</hi><hi rend="italic">. </hi>London:
                    SPCK, 1992.</p>
                <p>Reinders, Hans S. <hi rend="bold italic">Receiving the Gift of Friendship:
                        Profound Disability, Theological Anthropology and Ethics</hi><hi
                        rend="italic">. </hi>Grand Rapids: Eerdmans, 2008.</p>
                <p>Reynolds, Thomas E. <hi rend="bold italic">Vulnerable Communion: A Theology of
                        Disability and Hospitality.</hi><hi rend="bold"> </hi>Grand Rapids: Brazos,
                    2008.</p>
                <p>Rohrbaugh, Richard L. “The Pre-industrial City in Luke-Acts: Urban Social
                    Relations,” ed. Jerome H.Neyrey. <hi rend="bold italic">The Social World of
                        Luke-Acts: Models for Interpretation</hi><hi rend="italic">. </hi>Peabody:
                    Hendrickson, 1991. </p>
                <p>Senior, Donald. “Beware of the Canaanite Woman: Disability and the Bible,” ed.
                    Marilyn Bishop, <hi rend="bold italic">Religion and Disability</hi><hi
                        rend="italic">. </hi>Kansas City: Sheed &amp; Ward, 1995.</p>
                <p>Spink, Kathryn. <hi rend="bold italic">Jean Vanier and L’Arche: A Communion of
                        Love</hi><hi rend="italic">. </hi>Neapean: Meakin and Associates, 1990.</p>
                <p>Theissen, Gerd. <hi rend="bold italic">The Miracles Stories of the Early
                        Christian Tradition</hi><hi rend="italic">. </hi>Philadelphia: Fortress,
                    1983.</p>
                <p>Vanier, Jean. “Opening our Hearts to the Poor,”<hi rend="italic"> </hi><hi
                        rend="bold italic">Daybreak Monograph 6.</hi><hi rend="italic"
                    > </hi>Richmond Hill: Daybreak, 1983.</p>
                <p>Vanier, Jean.<hi rend="bold italic">Our Life Together</hi><hi rend="italic">.
                    </hi>Toronto: HarperCollins, 2007.</p>
                <p>Yoder, John Howard. <hi rend="bold italic">The Politics of Jesus</hi><hi
                        rend="italic">.</hi> Grand Rapids: Eerdmans, 1972. </p>
                <p>Young, Frances M. Encounter with Mystery: Reflections on L’Arche and Living with
                        Disability<hi rend="italic">. </hi>London: DLT, 1997.</p>
                <p>陳文珊，《神學的殘障與殘障的神學》台北：永望文化，2008。</p>
                <p>鄧紹斌，《我要安樂死》香港：三聯書店有限公司，2007。</p>
                <p>龔立人，《不正常信仰－身體、身分與政治》香港：學生福音團契，2008。</p>
                <p><hi rend="bold">初稿收件：20</hi><hi rend="bold">11</hi><hi rend="bold">年</hi><hi
                        rend="bold">11</hi><hi rend="bold">月</hi><hi rend="bold">17</hi><hi
                        rend="bold">日</hi></p>
                <p><hi rend="bold">初審通過：20</hi><hi rend="bold">12</hi><hi rend="bold">年</hi><hi
                        rend="bold">02</hi><hi rend="bold">月</hi><hi rend="bold">16</hi><hi
                        rend="bold">日</hi></p>
                <p><hi rend="bold">二稿收件：20</hi><hi rend="bold">12</hi><hi rend="bold">年</hi><hi
                        rend="bold">02</hi><hi rend="bold">月</hi><hi rend="bold">20</hi><hi
                        rend="bold">日</hi></p>
                <p><hi rend="bold">二審通過：</hi><hi rend="bold">2012</hi><hi rend="bold">年</hi><hi
                        rend="bold">02</hi><hi rend="bold">月</hi><hi rend="bold">27</hi><hi
                        rend="bold">日</hi></p>
                <p rend="bold">作者簡介</p>
                <p>作者：龔立人（Kung Lap-Yan）</p>
                <p>職稱：香港中文大學文化及宗教研究系副教授</p>
                <p>E-mail：<ref target="mailto:kungly@cuhk.edu.hk">kungly@cuhk.edu.hk</ref></p>
                <p rend="center bold">‘You are the guests, not the replacements’: An Encounter
                    between the Disabled and Jesus</p>
                <p rend="center">Kung Lap-Yan</p>
                <p rend="center">Associate Professor, Department of Cultural and Religious Studies,
                    The Chinese University of Hong Kong</p>
                <p rend="bold">Abstract</p>
                <p>This paper attempts to explore the relationship between Christianity and
                    disability from three perspectives, namely, Christian theology, ethics and
                    spirituality. Theologically, this paper argues that in Jesus’ teaching about
                    God’s kingdom, the disabled are the guests, not the replacements. Besides,
                    Jesus’ incarnation has implied that he crosses boundaries, enters into the
                    everyday life of the people, affirms our historical and bodily experience and is
                    in solidarity with the marginalized. Ethically, this papers starts from the
                    reflection on vulnerability and mutual-dependence, and argues that when
                    independence and autonomy have been turned to be the ultimate goals, we feel
                    hard to accept our vulnerability and appreciate the beauty in vulnerable. More
                    Importantly, Jesus’ healing is reduced to curing. Spirituality reminds us life
                    is a gift, and that we are the gifted. Therefore, no matter how disabled one may
                    be, every life is worthy of celebration. </p>
            </div>
            <div type="div1" rend="P29">
                <head>Key words:</head>
                <p> disabled, Christianity and disabled, vulnerability, life education</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
